\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{
	\textsf{17 июля, вечер / 19 июля, вечер} \\
	\textsf{решение/разбор задач}
}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1}}


\fancyhead[R]{
	\textsf{Люлина, Барыгин / Конаныхин, Барыгин} \\
    \textsf{механика}
}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\task{
	Найдите модуль числа $1 + e^{i \phi}$.
}

\task{
	Найдите действительную часть числа $6e^{4 \pi / 3}$.
}
  
\task{
	Переведите число $\sqrt{3}+i$ из алгебраической формы в экспоненциальную, а число $2e^{3 \pi/4}$ из экспоненциальной в
    алгебраическую.
}


\taskpic{
	Тонкое проволочное кольцо массы $M$ стоит на горизонтальной плоскости. По кольцу могут скользить без трения две одинаковые
    бусинки массой $m$ каждая. В начальный момент времени бусинки находятся вблизи верхней точки кольца. Их одновременно
    отпускают, и они начинают двигаться симметрично. При каком отношении масс $n = m / M$ кольцо оторвётся от плоскости?
}{
    \begin{tikzpicture}
	    \def\r{1.2}
    	\draw[thick] (0, 0) circle (\r);
	    \node at (\r - 0.25, 0) {$M$};
    	\draw[very thick, interface]  (\r + 0.5, -\r) -- (-\r - 0.5, -\r);
	    \node[dotnode] at ({\r * cos(87)}, {\r * sin(87)}) () {};
    	\node[dotnode] at ({\r * cos(93)}, {\r * sin(93)}) () {};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	На платформе с прямоугольным выступом высотой $h$ лежит небольшое тело массой $m$. К нему прикреплён один конец невесомой
    нерастяжимой нити, перекинутой через идеальный блок, установленный на выступе платформы. Второй конец нити закреплён на
    вертикальной стене так, что участок нити между блоком и стеной горизонтален. Платформу перемещают от стены с постоянной
    скоростью $\vec{v}$. С какой силой $\vec{F}$ нужно тянуть платформу в тот момент, когда участок нити над платформой составляет
    угол $\alpha$ с горизонтом? Сила $\vec{F}$ горизонтальна и лежит в плоскости рисунка. Коэффициент трения между телом и
    платформой $\mu$, между платформой и полом трения нет. Считайте, что во время движения груз от платформы, а платформа от пола
    не отрываются.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \def\h{2.3}
        \def\w{4.5}
        \coordinate (o) at (1.65, 1.15);
        \coordinate (a) at ({\w - 0.08 - 0.03}, {\h + 0.08 + 0.05});
        \coordinate (b) at (2.9, 1.15);
        \fill[very thick, pattern = north west lines] (0, -0.2) rectangle (7.2, 3);
        \fill[color = white] (-0.1, 0) rectangle (7, 3.1);
        \draw[very thick] (7, 3) -- (7, 0) -- (0, 0);
        \draw[thick] (1, 0) -- (1, 1) -- (\w, 1) -- (\w, \h) -- (6, \h) -- (6, 0) -- cycle;
        \draw[thick] (\w, \h) -- ({\w - 0.08}, {\h + 0.08});
        \draw[thick] ({\w - 0.08}, {\h + 0.08}) circle (0.06);
        \draw[thick] (1.4, 1) rectangle (o);
        \node at (1.5, 1.4) {\footnotesize $m$};
        \draw[dashed] (o) -- (b);
        \draw (o) -- (a);
        \draw pic[pic text = $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.3, angle radius = 0.7cm] {angle = b--o--a};
        \draw ({\w - 0.08}, {\h + 0.08 + 0.06}) -- (7, {\h + 0.08 + 0.06});
        \draw[dashed] (\w, 1) -- (6.6, 1);
        \draw[<->] (6.2, 1) -- (6.2, {\h + 0.08 + 0.06}) node[midway, right] {$h$};
        \draw[->] (1, 0.3) -- (-0.3, 0.3) node[above left] {$\vec{F}$};
        \draw[->] (1, 0.6) -- (0.2, 0.6) node[above] {$\vec{v}$};
        \draw[very thick, ->] (0.4, 2.7) -- (0.4, 1.4) node[midway, right] {$\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\task { На наклонной плоскости находится небольшая шайба массы
  $m$. К шайбе прикреплён один конец лёгкой пружины жёсткости $k$ и
  длины $L$ (в недеформированном состоянии). Другой конец пружины
  закреплён в некоторой точке $O$. Угол наклона плоскости и
  коэффициент трения $\mu$ шайбы о плоскость связаны соотношением:
  $\tg \alpha = \mu$. Определите области, в которых шайба находится в
  состоянии равновесия, их границы и изобразите их
  качественно на плоскости $xy$ в двух случаях: \\
  1. Пружина подчиняется закону Гука как при растяжении, так и при
  сжатии. \\
  2. Пружина подчиняется закону Гука только при растяжении (например,
  пружина заменена лёгкой резинкой).}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (a1) at (5,1.5);
    \coordinate (o1) at (3.5,0);
    \coordinate (b1) at (5,0.75); 
    \draw[thick] (1.5,1.5) -- (0,0) -- (o1) -- (a1) --
    (1.5,1.5); 
    \draw[thick] (o1) -- (b1);
    \draw[thick,->, name path = ox ] (1,0.5) -- (3.75,0.5) node[above] {$x$};
    \draw[thick,->, name path = oy ] (1,0.3) -- ++(45:1.5cm)
    node[below left = -0.1cm and 0.15cm] {$y$};
    \path [name intersections={of=ox and oy,by=O}];
    \coordinate (A) at ($(O)+(15:2cm)$);
    \coordinate (B) at ($(O)+(0:2cm)$);
    \draw[thick, spring] (O) -- (A);
    \draw[thick, fill=blue!30] (O) ++(15:2.15cm) circle (0.15cm)
    node[above right, blue] {\small $m$};
    \draw pic[pic text={\small $\theta$}, draw=black, angle eccentricity = 1.1,
    angle radius = 1.5cm] {angle = B--O--A};
    \draw pic[pic text={\small $\alpha$}, draw=black, angle eccentricity = 1.2,
    angle radius = 1.5cm] {angle = b1--o1--a1};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  



\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: